AVERTISSEMENT

Cette œuvre littéraire appartient au domaine public.
Elle a été numérisée par le Mundaneum, centre d'archives

Règles d'utilisation des copies numérigues d'œuvres littéraires, réalisées par le Mundaneum | , | nn,
L'usage des copies numériques réalisées par le Mundaneum, d'œuvres littéraires qu'elles détiennent, ci-après dénommées « documents numérisés », implique un
certain nombre de règles de bonne conduite, précisées dans le présent texte. Il s'articule selon les trois axes protection, utilisation et reproduction.

Protection

1. Droits d'auteur

La première page de chaque document numérisé indique les droits d'auteur d'application sur l'œuvre littéraire. Les œuvres littéraires numérisées par le
Mundaneum appartiennent majoritairement au domaine public.

Pour les œuvres soumises aux droits d'auteur, le Mundaneum aura pris le soin de conclure un accord avec leurs ayant droits afin de permettre leurs
numérisation et mise à disposition. Les conditions particulières d'utilisation, de reproduction et de communication de la copie numérique sont précisées
ci-dessous.

Dans tous les cas, la reproduction de documents frappés d'interdiction par la législation est exclue.

2. Responsabilité

Malgré les efforts consentis pour garantir la meilleure qualité et accessibilité des documents numérisés, certaines défectuosités peuvent y subsister —

telles, mais non limitées à, des incomplétudes, des erreurs dans les fichiers, un défaut empêchant l'accès au document, etc. -.

Le Mundaneum décline toute responsabilité concernant les dommages, coûts et dépenses, y compris des honoraires légaux, entraînés par l'accès et/ou
l’utilisation des documents numérisés. De plus, le Mundaneum ne pourra être mises en cause dans l'exploitation subséquente des documents numérisés ; et la
dénomination ‘Mundaneurm', ne pourra être ni utilisée, ni ternie, au prétexte d'utiliser des documents numérisés mis à disposition par lui.

8. Localisation
Chaque document numérisé dispose d'un URL (uniform resource locator) qui permet d'accéder au document. Le Mundaneum encourage les utilisateurs à utiliser
cet URL lorsqu'ils souhaïtent faire référence à un document numérisé.

Utilisation

4. Gratuité

Le Mundaneum met gratuitement à la disposition du public les copies numériques d'œuvres littéraires appartenant au domaine public : aucune rémunération ne
peut être réclamée par des tiers ni pour leur consultation, ni au prétexte du droit d'auteur.

Pour les œuvres protégées par le droit d'auteur, l'usager se référera aux conditions particulières d'utilisation précisées ci-dessous.

5. Buts poursuivis

Les documents numérisés peuvent être utilisés à des fins de recherche, d'enseignement ou à usage privé.

Quiconque souhaitant utiliser les documents numérisés à d’autres fins et/ou les distribuer contre rémunération est tenu d'en demander l'autorisation au
Mundaneum, en joignant à sa requête, l’auteur, le titre, et l'éditeur du (ou des) document(s) concerné(s).

Demande à adresser au Service Archives, Mundaneum,

Rue des Passages, 15 à 7000 Mons. Courriel : archives@mundaneum.be

6. Citation
Pour toutes les utilisations autorisées, l'usager s'engage à citer dans son travail, les documents utilisés, par la mention « Mundaneum - Mons »
accompagnée des précisions indispensables à l'identification des documents (auteur, titre, date et lieu d'édition, cote).

7. Exemplaire de publication

Par ailleurs, quiconque publie un travail — dans les limites des utilisations autorisées - basé sur une partie substantielle d’un ou plusieurs document(s)
numérisé(s), s'engage à remettre ou à envoyer gratuitement au Mundaneum un exemplaire (ou, à défaut, un extrait) justificatif de cette publication.
Exemplaire à adresser au Service Archives, Mundaneum,

Rue des Passages, 15 à 7000 Mons. Courriel : archives@mundaneum.be

8. Liens profonds

Les liens profonds, donnant directement accès à un document numérisé particulier, sont autorisés si les conditions suivantes sont respectées :

a) les sites pointant vers ces documents doivent clairement informer leurs utilisateurs qu'ils y ont accès via le site web du Mundaneum ;

b) l'utilisateur, cliquant un de ces liens profonds, devra voir le document s'ouvrir dans une nouvelle fenêtre ; cette action pourra être accompagnée de
l'avertissement ‘Vous accédez à un document du site web du Mundaneum'.

Reproduction

9. Sous format électronique

Pour toutes les utilisations autorisées mentionnées dans le présent texte le téléchargement, la copie et le stockage des documents numérisés sont permis ;
à l'exception du dépôt dans une autre base de données, qui est interdit.

10. Sur support papier

Pour toutes les utilisations autorisées mentionnées dans le présent texte les fac-similés exacts, les impressions et les photocopies, ainsi que le

copié/collé (lorsque le document est au format texte) sont permis.

11. Références

Quel que soit le support de reproduction, la suppression des références au Mundaneum dans les documents numérisés est interdite.
L'ILE DU LEVANT

PAUL OTLET

 

BRUXELLES
TYPOGRAFHIE ET LITHOGRAPHIE E, GUYOT
12, rue Pachéco, 12

1882

 

 
 
INTRODUCTION

Îy a un an et demi environ mon père m'annonçait qu'il
venait d'acheter de M. Philippart l'Ile du Levant, la dernière
de l'Archipel des îles d'Hyères, situé dans la Méditerranée.
On peut juger de mon enthousiasme et de celui de mon frère
en apprenant cette nouvelle. Une ile en pleine mer! aller en
bateau! Etre Robinson! Mener une véritable vie d'insulaire.
Que de projets on formait déjà, quel rêve que d'habiter une
ile! Avec quelle impatience nous attendions les vacances!
corome nous comptions les jours qui nous en séparaient encore !

Enfin ce jour heureux arriva. Comme la pendule marchait
lentement ce jour-! Bref, le train exprès de 7 heures 20 du
soir nous emporte avec la rapidité de l'éclair vers ces régions
bénies du ciel, vers ce paradis terrestre. À 10 heures du
matin nous étions à Marseille, et à midi un quart nous débar-
quions à Toulon. Après avoir mangé ur morceau au Café de

 

 

 
 

ni

Commerce sur le port, nous nous embarquons dans le yacht
la Nora Creina. C'est un splendide vapeur à hélice, compor-
tant 7 hommes d'équipage, filant ses 9 nœuds à l'heure et
tenant la mer comme pas un. La Nora Creina a 27 mètres de
longueur sur 5 de large. Elle est divisée comme suit :

Cabine du capitaine et du second.

{trand salon, office, et une cabine.

Eusuite viennent la machine et la chaufferie.

8 cabines, la cuisine et enfin le poste de l'équipage.

La Nora jauge 38 tonnes et a une machine de la force de
10 chevaux. Elle cale 1 mètre 80 à l'avant et 2 mètres 50 à
l'arrière. Aussitôt montés à bord, quatre hommes s'empres-
sèrent de déraper l'ancre. Cinq minutes après nous étions en
route pour l'ile du Levant. En passant devant le vaisseau
amiral, le capitaine fit saluer trois fois selon l'usage, et notre
salut nous fut aussitôt rendu.

Nous dépassâmes bientôt la Seyne, l'hôpital de St-Mandrier,
le Mourillon et arrivés à la presqu'ile de Giens nous distin-
guons déjà très bien les trois îles. Nous avions une mer

d'huile sur laquelle se reflétait le ciel bleu. J'en étuis enthou-
siasmé, Il n'y avait pas 20 heures que nous étions encore à
Paris, sous un ciel gris, pataugeant dans la boue et enveloppé
dans nos grosses pelisses.

Ah, pensais-je, comment ce peut-t-il qu'il y ait des gens
assez sots pour rester tout l'hiver à Paris enfermés dans
leur appartement, sous un ciel brumeux, au lieu de venir
passer l'hiver dans le Midi.

Nous passons rapidement devant Porquerolles, les Mèdes
Bogoud et Port-Cros, Enfin après 3 heures 1/2 d'une tra-
versée magnifique nous nous amarions à la bouée placée dans
la charmante petite baie de l'Avis. La yole nous conduisit
aussitôt à terre.

Toute la famille Guillon était réunie sur la plage nous

=
mm

 
 

 

= —

attendant et avertic de notre arrivée par les conps de siffiets
repetés de la Nora Creina. Après les saluts d'usage on nous
conduisit par un chemin tortueux et montagneux au sommet
d'une colline sur laquelle se trouve le château, On nous
montra nos chambres situées au premier et ayant vue splen-
dide sur la mer et sur le continent. Aussitôt descendus au
jardin on nous mena sur une grande terrasse devant le
château. Ce qui mé frappa singulièrement c'était de voir une
si grande quantité d'agaves venant ici à l'état sauvage, des
palmiers et des orangers plantés en pleine terre.

De cette terrasse on aperçoit devant soi le continent, à
gauche et à droite s'étend l'île,

— Quelle est l'étendue de l'île, demandais-je à mon oncle
Fernand ?

— Sa superficie est de 1,400 hectares me répondit-il: Sa
longueur de l'est à l'ouest est de 8 kilomètres, tandis qu'elle
n'a qu'un kilomètre et demi de largeur moyenne.

La pointe que vousavez devant vous sur le continent, repré-
sente le cap Bénat, à droite est le mouillage“du Lavandon,
distant de l'île de 14 kilomètres, Ce petit village que l’on
aperçoit sur la hauteur est le village de Bormes dont dépend
le Lavandon : en ‘regardant à droite vous verrez la baie de
Cavalaire, plus loïn la pointe Camarat derrière laquelle se
trouvent $t-Raphaël, Cannes, Nice, Monaco, etc. Quant au
côté gauche, le rocher que vous voyez près de Bénat est le
fort de Bregançon. Puis les Salins d'Hyères, autre mouillage
ayant un chemin de fer, et qui n'est distant de l'Ile du Levant
que de 23 kilomètres. Au dessus est la ville d'Hyères,
renommée pour la douceur de son climat.

En ce moment, mon attention fut attirée par le soleil qui se
couchaîit. Jamais je n'avais vu spectacle pareil, L'horizon sem-
blait tout en feu; le soleil se confondait avec la mer, ce qui
lui donnait des proportions gigantesques. La cloche du diner
uous réunit tous dans la salle à manger.

 

 
 

A

EU

Après le repas nous causimes encore quelque temps, après
uoinous primes congé de la famille pour nous retirer dans
nos chambres respectives, Je n'endormis profondément après
les événements de la journée, trop profondément peut-être
car je ne m'éveillai qu'à huit heures tandis que tout le monde
était déjà levé depuis deux heures.

On ne fit pas d'excursion ce jour-là, cur tous nous étions
encore fatigués dé notre voyage. Voilà les renseignements
que je pus obtenir pendant la conversation.

L'ile du Levant est moins haute queles autres îles,
point culininant 129 mètres quoique plus accidentée; elle
œt très peu boisée, car nos prédesseurs ont mis le feu aux
forêts et ce que l'incendie avait épargné, il l'ont coupé.

Le sol est généralement composé de mica-schiste très-fria-
ble. En certains endroits, l'on rencontre des rognons de gra-
nit bleu.

On trouve aussi des grenats, de la tourmaline, sorte de
mierre cristallisée appartenant à la famille des silicates qui,
étant échautfée, devient électrique et attire la poussière de
charbon, les cendres et autres corps légers, du titaniate de
fer et de l'amiante, substance minérale flamentateuse que
l'on nomme aussi wsbeste et dont on fait de la toile, du papier,
les mèches incombustibles. Elle est formée principalement de

iliva, de macnésie, d'un peu d'alumine et de chaux.

Les anciens brûlaient dans une toile d'amiante les corps des
crands, pour conserver leurs cendres pures et séparées de
elles du bûcher. ‘

Cette matière alors très rare, et d'un prix excessif, est au-
jourd'hui fort commune, On ên trouve dans toute l'Europe
ais surtout en [lu1le, en Corse et en Savoie.

L'ile ontière est couverte le maquis, en certains endroits
impénétrables: ces maquis sont composés de magnifiques ar-
bousiers, atteignent 10 mètres de hauteur, de bruyères en

 
Le

 

= Te

arbres, lentisques, romarins, lavandes, cistes connus dans le È
pays sous le nom de mesuques, euphorbes. Le pin maritime, le
pia d'Alep et le pin parasol y croissent très bien,

On trouve en grande quantité la plante dont on extrait
l'éther vérétal et qu'on nomme vulgairement +» l'herbe ‘à*

chat ».
La journée du lendemain fat consacrée À la visite de la

Colonie,

La baie du Grand-Avis étant le principal mouillage du côté
nord de l'île, c'est là que s'est fondée la- Colomie. Lorsque l'on
voit de loin tous ces grands bâtiments et toutes ces maisons
éclairées par les rayons du soleil et sous un ciel toujours bleu,
on croirait vraiment voir un petit village d'Afrique,

En réalité, c'est une agglomération acquérant une certaine
importance par son immense pénitencier pouvant contenir
jusqu'à 800 jeunes détenus. De loin, le pénitencier a plutôt
l'air d'une caserne que d'une prison. Nous y montons par un
escalier et nous débouchons sur une grande: plate appelée
Place d'Armes. C'est la que tous les premiers dimanches du
mois le directeur passait militairement la revus des néniten-

ciers,

Les gardiens étaiect en sono tcune, sabre an côté.

Les détenus avui eur 13 JE rtagé en travail des
mains el en celui dé l'esure, Ts travaiilaiont dans les champa,
à la vigne, et on leur invulpai: les premières notions d'ortho-

graphe et de calcul.
Le pénitencier se compose de trois immenses dortoirs, un

réfectoire, une grande école, une cinquantaine de cachots et
de véllui 3, HDGrIOTE | ï | ere, fl L Te, VOA

tiaire, etc.

Une très grande rhanelle de quatre autels est
pénitencicr, d'un Ci dal 4 £ ave la forme et Îcs
étables.

LONCLÉS AU

 
 

 

=

Rien ne manque à cette ferme ; chevaux, mulets, vaches,
bœufs, moutons, porcs, poulets, canards, oies, paons, pin-
tades, dindons, tout y est.

Éloigné du continent et, par conséquent, de toutes les res-
sources qu'il offre, on est obligé de parer à toutes les éven-
tualités.

Mon oncle Fernand nous conduisit voir la forge, de grands
bâtiments dans lesquels étaient installés des ateliers de menui-
serie. En voyant de grandes roues et des courroies, je ne pus
m'empêcher de lui demander à quoi cela pouvait servir.

— Dans le temps, me dit-il, une fabrique de pipes de
bruyère était installée ici ét chacune de ces roues faisaient
marcher un tour. Ces roues marchent au moyen d'une ma-
chine à vapeur que nous allons voir.

Nous descendimes dans la cave, où, en effet, se trouvaient
une machine et des chaudières.

— Cette machine sert aussi au moulin à vapeur et à la
distillerie; elle devait encore servir pour le chemin de fer
funiculaire qui devait être installé entre la mer et la Colonie.
D'ailleurs, cette plateforme que vous voyez là a été faite pour
cela.

Et il nous montrait un chemin ayant une pente d'au moins
20 degrés.

En continuant, nous visitimes successivement la distillerie,
l'atelier des tonneliers, la buanderie. Nous arrivhmes enfin au
magasin.

— Ceci vous représente, dit mon oncle Fernand, le ma-
gasin de vivres. Tous les matins, de 8 heures à 8 heures et
demie, les ouvriers viennent chercher ici ce dont ils ont be-
soin pour la journée. Comme il serait trop difficile et trop
coûteux pour eux de faire venir leurs vivres de Toulon, nous
nous en chargeons en vendant ici tout ce qu’il leur faut au
même prix. Maintenant, il ne nous reste plus à voir que le
 

nt

jardin légumier. Toutes ces maisons que VOus voyez cà et
là sont des maisons d'ouvriers. Il ÿ en a pour loger une cin-
quantains de familles. La maison que vous voyez là-bas est la
cantine, celle-ci est la boulangerie, voilà l'aumôneris et celle-
ln est la direction et le greffe où j'ai mon bureau. Au dessous
du pénitencier sont de grandes caves pour conserver le vin.
I y a là d'immenses foudres pouvant contenir ensemble
jusqu'à 250,000 litres de vin. Mais allons visiter le jardin.
Le jardin légumier a la superficie d'un hectare environ, clos
de murs. Il est pourvu d'un barrage qui relient les eaux né-
cessuires pour son irrigation en été.

Je fus tout surpris de voir trois immenses palmiers avec
une quantité de petits poussant très Lien en pleine terre.
J'appris que l'on pouvait semer et planter pendant presque
toute l'année, qu'on mangeait des asperges et des pois en
janvier, des fraises en novembre, des loves de marais en
mars, éte., etc.

De là mon oncle Fernand nous conduisit dans son bureau
et étendit devant nous le plan de l'ile en nous disant :

« L'ile du Levant peut se diviser en 12 parties : Les
grottes, l'Arbousier, le grand Champ, le Château, la Colonie
(l'Avis), la Vierge, la pierre de Fer, la Vallée des Suisses, le
Javieu, le Canier, le Titan et la Charbonnière, au delà se trou-
vent le Phare et le Sémaphore. La plupart des vallons sont
situés au midi et par conséquent à l'abri du mistral; ils sont
tous propres à le culture. Il y a deux chevaux de selle à l'écu-
rie, tu monteras Basane et le garde, un vieux grognard, qui &
parcouru l'ile en tous sens, t'accompagnera, monté sur ma ju-
ment Aïda.— Vous visiterez ainsi toute l'ile sans vous fatiguer.

Après le déjeuner une partie de chasse fut décidée.

— Que rencontre-t-on à la chasse ? demandai-Je.

— Nous repeuplons en ce moment la chasse de l'île en
y mettant des perdreaux et des faisans qui s'acclimatent

 
 

 

selle

très bien et atteignent même des proportions extraordinaires.
Le lapin y pullule et j'estime qu'il y en a en moyenne 10 par
hectare, ce qui est enorme. C'est une mauvaise engence pour
Pile car ils.grignotent et rasent tout. — On est obligé de les
tuer car ils se multiplient avec une rapidité effrayante. Cha-
que femelle fait 3 À 4 petits par trimestre.

Quant au gibier de passage on peut citer les sarcèles, les
vanneaux, les cailles, les bécasses et les bécassines qui s'y
arrètent au printemps et à l'automne surtout au printemps à
leur retour d'Afrique. [ls tombent alors sur l'ile comme des
masses inertes et on les tue assez facilement.

Le lièvre ne peut pas ÿ tenir à cause du trop grand nom-
bre de lapins. Quoique de la même famille, ces deux bôtesne
peuvent se souffrir, ét comme les lapins seront toujours en
plus grand nombre dans l'île, le Dèvre n°y pourra jamais vivre,
Ces détails donnés, nons nous mtmes en route, Il faisait une
chaleur accablante, On se dirigea du côté de l'onest avec l'in-
tention de nous montrer le fort des Arbousiers, La chasse étant
vuverte toute l'année, puisqu'il n'y a d'autres propriétaires
que nous ét que nous sommes clos par la mer, on s'y adoune
à cœur joie.

Mais quelle chasse fatigante, toujours monter et descendre,
marcher en pleine broussaille, se poster pendant des demi
heures entières sur un rocher éans bouger et nepas faire de
bruit, attendre qu'un lapin poursuivi à fond de train par les
chiens vienne À passer dans la clairière, C'est Ià qu'il faut être
habile! Il n'y a pas une seconde à perdre pour tirer, Mais
avant d'avoir eu le temps d'épauler, le lenin est déjà à
10 mètres de vous.

Après une parville chasse, qui souvent dure de 1 heure de
l'après-midi à 6 heures du soir, soit 5 heures, je puis vous
alfimer que l'on n'est pas fâché d'aller se coucher.

Le lendemain était jour de courrier: tout le monde reste

 

î
|
j
|
 

tte

au château. On ne ÿa pas à ln chasse tant greml le desir-est.
de savoir les nouvelles qu'apporte la poste,

À 8 heures ou à 9 heures suivent le vent, le Tifan, beau
bateau de 8 mètres, avec voile latine, et monté par 2 batelicrs
“très expérimentés part pour Port-Oros avec les lettres.

À Port-Cros, l'ile voisine, un vapeur fait 5 fois par semaine
le service des îles.

Le Titan lui remet ses plis, embarque les marchandises pour
l'ile du Levant, prend les lettres et revient aussitôt après Il
arrive ordinairement entre 1 et 2 heures.

A chaque instant où va voir s'il est encore loin, on va, on
vient, on descend äla mer et enfin, lorsque le nli est ouvert,
la distribution faite et qu'il n'y à rien pour soi, on s'en retourne
en maugréant et en pestant contre cette maudite lettre qui

n'est pas encore arivée.

Une partie de pêche fut décidée pour le lendemain, ear il
n'y avait pas courrier.

Le matin dès 7 heures nous descendions à la plonge, mais
tout à coup je vis un serpent qui fuyait devant moi, Je jetais
un cri d'horreur en m'éloignant,

Je demandais à mon oncle Fernand s'il y avait beaucoup
de serpents dans l'ile.

— Cene sont que des couleuvres inofensives, me répon-
dit-il. On eutrouve çn grande quantité dans li broussaille
ét dans les pierres. Il y en a qui atteignent jusqu'à 1 mètre 50
de longueur et la grosseur du bras.

El faut particulièrement vous méfier des scorpions lorsque
vous remuca des pierres, car li piqûre du scorpion est véné-
ueuse de même que celle des lezards des pierres,

Nous moutâmes dans une barque de 21 pieds appelée la
Ste Anne. Les marins avaient dragué la nuit pour prendre
des chevrettes (crevettes) an d'amorver le palangue. Mais 1l
faut d'ubunl que je vous expliquo ce que l'on vout dire par ce

 
 

 

 

 

mot. Le palangue est une longue ligne à laquelle sont attachées
de 2 mètres en 2 mètres des petites ficelles ayant à leur extré-
mité un hamecon. I y avait à ce palangue à peu près 200 hame-
cons. Le palangue étantamorcé, on lé jette au fond de l'eau
dans les rochers au moyen d'ané pierre et l'on attache ses deux
bouts à deux morceaux de liège,

Une heure apès, on vient le relever. Les eaux de l'tle sont
très poissonneuses, car le fond est entièrement composé de
roches et d'herbes marines dans lequels le poisson se plait
beaucoup.

Un des bateliers releva donc le palangue et nous frtmes
une assez belle pêche, car nous primes des pagéots, poisson
rougeñtre à chair ferme, des rougets, des tourdereaux, gros
poissons verts, et enfin, des sarans etc.

On pêche aussi avec la ligne appelée boulantin, qui consiste
en une corde ayant 3 hamecçons, On pêche enfin à la caune sur
les rochers.

Les îles d'Hyères, et entr'autre l'île du Levant, ont une ;
certaine renommée pour l'abondance de leurs langoustes. Cha-
qué année, au printemps et en été, des pêcheurs génois et
napolitains s'établissent sur les îles et s'adonnent à cette pêche,

Les longoustes se prennent à l'aide de paniers dans les-
quels on introduit des morceaux de poissons comme oppât. La
langouste peut bien entrer dans le panier, maïs une fois qu’elle
y est, elle me peut plus en sortir.

Le lendemain vers 8 heures je partis à cheval avec le garde
pour faire une excursion dans l'intérieur de lle.

1 à un grand chemin carrossable qui traverse toute l'ile.
Outre ce chemin il y en a une multitude d'autres plus petits,
tels que chemins de traverse, sentiers de chasse, etc,

Après avoir passé les murs d'enceinte, le cimetière et la
Vierge noire, nous laissons à droite la vallée des Suisses et
nous arrivons au Juvieu. À notre droite s'étend la mer à

 
 

 

AY =

perte de vue. Le Javieu, composé de deux vallons, les mieux
abrités de l'Ile, est entièrement défriché et défoncé À 60 cen-
timètres : deux inaisons y sont élevées.

Sut lu colline du Javien sont les ruines d'un ancien con-
vent de bénédictins. Nous remontons un peu et nous nous
trouvons à l'ombre d'une forêt de pins et d'arbousiers, puis
nous débouchons dans un vallon appelé, me dit le garde, le
Canier. Les ruines d'une vicille ferme s'y élèvent. Toute cette
partie de l'île est très giboyeuse, car, étant très éloignée de
l'Avis, on n'y chasse pas souvent.

Nous trottons encore pendant quelques temps et nous arri-
vons au Titan.

Le vallon du Titan a un kilomètre de longueur ot possède ln
meilleure terre de toute lle. Une magnifique ferme avec
annexes y est bâtie, la mer vient presqu'au pied des habita-
tions. Arrivés là nous descendons de cheval, nous mangeons
quelques fgues et buvons à une source excellente. Nous atta-
chons nos bôtes à un arbre et le garde me conduit voir les
ruines de la tour du Titan. Cette tour avait été construite
comme poste d'observation contre les pirates. Nous remon-
tons en selle et nous voilà partis pour le Sémaphore qui fait
un service public de dépêches. Le Sémaphore est occupé par
la famille Dupont qui habite l'ile depuis 18 ans. Je descends
de cheval et M. Dupont, chef guetteur, m'offre des rafraîchis-
sements, après quoi il se met en devoir de me faire visiter le
Sémaphore. Dans la salle du télégraphe je trouve un tableau
indiquant la moyenne des jours de pluie à l'île, que je m'em-
presse de reproduire ici. Notez bien que ce n'est pasle nombre
de jours de pluie mais bien le nombre de fois qu'il a plu.
 

ss. 1651,

Janvier 7 JANTÈCE, : : . , 9
Février . . . 3 OF 50 8
Mars NO à à «4 DAS US UE 9
ANR Te ra LCR ATEN te car ET
DER ur 00 MAR en + ‘DRN
JU UE UE NN A AUD eu CANNES
Juulet, :: . + : pos JUlat nn. :
AO SO 2 Là A0: = l
Septembre : :; : 1! septembre d
klobre : -: : » 3 Qétobre % : ,.;,
Novembre . : 8 Novembre. , , . 6&
Décembre . . . 1 Décembre. , , , 12

Total, . 36 42

Après avoir pris congé de M. Dupont ét sa famille nous
primes un sentier qui nous conduisit au phare. La famillé
Castel nous reçut aussi bien qu'au Sémaphore.

Le phare de l'ile du Levant est un phare de 3° ordre ayant
une portée de 22 kilomètres.

Nous nous remimes gaiement au petit trop et l'on sonnait
tout juste le déjeûner lorsque nous rentrâmes au château.

# “ “ 3 = - = 8 - ” æ = 8 = æ 4 “ = æ æ

Ces plaisirs variés se renouvelaient pendant nostrop courtes
vacances et nous nous amusâmes autant que nous pûmes Île
faire, Mais il fallut un jour se quitter.

Au diner d'adieux on se fit mille “promesses de.se revoir
bientôt et au dessert mon oncle Fernand chanta les quelques
couplets humoristiques qu'il avait composés à notre intention
sur l'Ile du Levant en souvenir de notre trop court séjour.

Voici ces quelques couplets sans prétention :

 

 

 

Le - —
15

L'ILE DU LEVANT.
4.

La belle île du Levant
Estprés du continent,

Les flots né sont pas traltres
Eur cos treiz kilométres.
C'pendant ceux qui ont peur
K'ont qu'à prend’ le vapeur.

ET.

&ur l'ile du Levant

Tout pousse à l'avenant,
Mais, chos des plus étranges
Nous n'avons pas d'oranges,
C'pendant pour en gouter
Nous pouvons en 46 b'tér,

El],

Sur l'ile du Levant
Conmeé sur lé continent,
Au par li naîure,

On fait de l'agrénliure,
C'pendant il pleut trop peu
Sous notre beau ciel blou.

IV.

Dans l'ile du, Levant,

Il n'y a pas longtemps
L'iniluence mabhgne
N'atbegnanr pas la vigne:
Maint'nunt L' Phylloxéra
Ss.conduit comme un rat,

 

 
 

Dans lle du Lorant,

Île d'or du vioux temps,

On trouve des richesses

Les mines do tout’ espèces.
C'pendant va plus d'énilloux
Que de pierres à bijoux,

VE.

Las belle ile du Lovant
À l'arche ressemblant
Contient, chose bizarre,
Des animaux peu rares :
C'pendant Moi orulin
Ÿ mit trop de lapins.

VIL

Sur l'ile du Lovant

Vécur' probablement

Adam le premier bomme,
Madame Eve et su pomme.
Maint nant y a plus d' serpents
Que d'épouses d'Adam,

VII.

À l'ile du Levant

Le climat est charmant,

On n° connait pas la neige

Comme dans la froid Norwège.
C'pendant Monsieur le Vent
Est parfois trop violent.
 

ni  —

 

[x

Sur l'ile du Levant
On vit bien sans argent,
On n'entend plus snns césss :

Apyporte-moi des espèces.

C'pendant vers le premier
À Toulon faut payer.

À.

Prés de l'ile du Levant

On pêche facilement
Langoust’, poissons par mille
Qu'on nomme rougets de l'ile ;
Mais ils n'sont pas parents
Du poète puissant.

XI.

Dans l'ile du Levant
‘On mang'jcomme chez Brébant.
L'on a s'mains et dimanahe

Du lapin eur la planche.

C'pendant not' cordon bleu,
Devrait varier un peu.

FINALE.

La belle {le du Levant

"Vous est connue maint'nant.

Voyez l'propriétaire,
Demande:-lui des terres.
Si vous n'ét' pas grincheux,
Vous y s'rez très heureux.
Jk Qu] IE RÉ Erin HÉHx

 

Les vacances étaient five! Le lendemain nous repartion:
pour Paris où nous retronvimes le ciel brumeux que nous
avions quitté 1l y avait à peine quinze Jours.

 
 

 

CHAPITRE 1.

De retour de ce petit voyage je tâchai de trouver partout
des renseignements sur le passé de l'ile du Levant, — Voies
le résumé de mes résultats :

“ La rangée des îles d'Huyères (1), dit Adolphe Joanne dans
son guide d'Hyères, est composée de trois îles principales et
de quelques flots (2). Ce sont les anciennes Stæcades des
Grecs. À l'époque de la Renaissance, on désignait l'archipel
par le nom poétique d'Îles d'or, très probablement parce que
sous l'influence des études classiques et par une allusion

“jostinctive au groupe des terres Fortunées, on plaçait dans les

iles d'Hyères les orangers qui entouraient la ville. C'est d'ail-
leurs là une idée qui n'a pas encore été dissipée compléte-
ment ; souvent on attribue par erreur le climat et les produc-
tions de la campagne d'Hyères à cet archipel exposé à toutes
les fureurs du mistral. Elles sont très faiblement peuplées,
bien qu'elles possèdent d'excellents ports, des vallons fertiles,
des emplacements favorables à l'établissement d'usines di-
verses ; elles sont rarement visitées, en dépit de leurs sites
charmants.

» L'ile de Porquerolles,, la plus connue et la plus peuplée
des trois grandes îles, tire son nom des sangliers qui peu-
plaient autrefois ses forêts. C'est l'ancienne Porté (première).
Elle a 8 kil. de longueur sur 2 kil. de largeur et compte envi-

(1} Les iles d'Hybres dépendent de La ville du même nom.
(23 L'ile de Bagaud que l'on no cite pas ici a cependant 59 hectares de
superécie et possède un fort, (Notes de l'auteur).
 

 

OT E—

on 300 habitants. Porqueroiles est presque entièrement cou-
vert de bois de pins et de chênes, et n'offre guère de clairières
que sur le versant septentrional de l'tle. Les maisons du ha-
meau principal (hôtel restaurant du Progrès) sont groupées
au pied de la citadelle, sur les pentes d'un mouticule qui do-
mine une petite crique semi-circulaire exposée au vent du
nord. Le phare, dont le feu fixe à éclat brille jusqu'a 36 kil.,
est situé sur une autre colline (83 mètres) presque directe-
ment au sud. Les constructions de la fabrique de soude, où
<ravaillent plus d'une centaine d'ouvriers, occupent un char-
mant vallon près de la pointe occidentale de l'tle (2).

# L'ile de Port-Cos (Port creux), l'antique Mes (tle du mi-
lieu) est située exactement en face du cap Bénat; sa longueur
est de 4 kil.,sa longueur de 2 kil. 1/2. C'estla plus sauvage
des trois fles de l'archipel. La colline du vieux sémaphore qui
porte une vigie fortifiée, s'élève à 197 mètres. La population
ne dépasse pas 20 à 25 habitants. Il s'y trouve aussi à l'est
une fabrique de soude. Le gibier abonde à Port-Cros ainsi que
dans l'ilot de Bagaud (3), à l'Ouest, que l'on a récemment
fortifié.

» L'ile du Levant ou du Titan, appelée aussi Cabaros dans
les anciens litres, est l'antique Hypea (inférieure) des Grecs.
Ses dimensions sont À peu près les mêmes que celles de Por-
querolles. Les collines dont la: plus haute, les Pierres Blan-
ches, s'élève à 129 mètres, sont presque entièrement cou-
vertes de bois. Une colonie de plus de 100 jeunes détenus y
a été fondée, A l'extrémité orientale de l'ile se trouvent un
phare à feu fixe de troisième ordre, d'une portée de 27 kil.,

 

(1) Cette fabrique n'existe plus à l'heure qu'il est.

L'ile est défendue par 3 forts.

(2) Cette fabrique est également süpprimée, Il n'en reste plus que
d'immenses ruines. (Notes da l'auteur.

 
rs

= —

Er

 

 

ST —

et les restes de l'ancienne four du Tian. L'fle du Levant est
la plus remarquable de l'Archipel par ses curiosités minéralo-
giques : grenats, tourmaline, asbeste, ete. »

Nous citerons maintenant quelques passages tirés du re-
marquable ouvrage d'Amédée Aufauvre, intitulé Hyères et sa
Vallée, édité chez Hachette, et dans lequel il parle de l'ile du
Lévant en ces termes :

* Son nom indique sa situation. Autrefois cette île portait
le nom de la tout antique dont les vestiges gardent encore le
nom primitif de Tour du Titan. Sa longueur est de 8 kilomè-
tres sur une largeur moyenne de 1 kilomètre et demi.

* L'ile du Levant dispute à Forquerolles l'honneur d'avoir
servi de retraite à Théodore, évêque de Fréjus, après avoir
été moine dans le couvent de Saint-Honorait de Lérins. C'est
aussi dans l'île du Levant que se réfugia le Monge des
îles d'Or.

# Quoique la plus grande, quoique son sol soit moins ac-
cidenté que celui de ses voisines, l'le du Levant possède
encore moins d'habitants que Port-Cros bordée d'écueils moins
fertile que Porquerolles, Cette île est celle qui présente le
plus d'intérêt au point de vue xoologique.et végétal,

* Elle fut celle sur laquelle les chevaliers de Saint-Jean de
Jérusalem paraissent avoir eu des projets d'établissement.

« Entre l'ile du Levant et Port-Cros il n'y a pas plus de
8 kilomètres, (1) mais de la plage d'Hvyerès la distance est
évaluée à 25 kilomètres, (2)

* Alle du Levant on trouve à peu près tous les sols et

 

(1) C'est une erreur, de pointe à pointe il n'y a qu'une distance de
S00 métros.

(2) Des Salins d'Hyerbs, cotte distunco n'est que de #3 kilomètres. Le
point le plus proche du continent eat le Lawandon, à 14 kilomètres de
l'ile du Lerant. (Nate de d'œutoriri,
 

 

 

— OU

toutes les végétations particulières à l'Archipel, les oiseaux
et les quadrupèdes n'offrent pas beaucoup de variantes. Mais,
ce qui donne un intérêt particulier à ce territoire, c'est la
présence des roches grenatifères, de l'andalousite, de toutes les
variétés de la tourmaline, gisements d'amiante, de titaniate
de fer etc, et surtout la collection complète de la flore parti-
culière au climat de la contrée, »

Nous trouvons encore à l'Île du Levant les ruines d'un
ancien château maure, construit pendant l'occupation des
montagnes de Provence de 889 à 975 par les Maures. Donc le
Castellas remonte au moins au X° siècle, Ce château est bâti
sur la crête d'un rocher esçarpé, silué à peu près au milieu
de l'tle du côté nord. On y trouve encore des oubliettes,

Les Bénédictins occupèrent l'ile du Levant au XV* siècle
et en défrichèrent une grande partie.

Au vallon du Javieu on voit encore leur couvent en ruines,

On retrouve près de la tour du Titan une aire construite
par eux pour battre le blé.

Sous Louis XIV, les tles d'Hyères furent érigées en mar-
quisat des îles d'or.

Eu 1835, l'Etat vendit les trois îles à un particulier qui, lui
les revendit séparément.

M. le comte de Pourtalès acheta plus tard l'île du Levant,
et obtint l'autorisation d'y installer un pénitencier de jeunes
détenus, y planta 65 hectares de vignes et construisit énor-
mément, Ce fut lui qui fit de l'ile du Levant une véritable
colonie. À sa mort en 1878, l'île fut mise en vente et M. l'hi-
lippart l'acheta avec l'intention d'y faire des primeurs et de
la vigne,

Nous n8 pouvons mieux .faire ici, que de citer quelques
passages d'un article que l'honorable M. Nardy, horticulteur
h Hyères, inséra, en 1878, dans les colonnes du Littoral
médilerranneéen. M0

 
 

 

 

“ hu sud-est de l'immense rade d'Hyètes surgit lle dû
Levant, la plus étendue de quatre formant le groupe des îles
d'Hyères.

» Sa surface est de 1,800 hectarés envirou. De l'est à
l'ouest dans: sa traversée qui est de beaucoup la plus longue,
une côte partage l'ile en deux versants nord et sud. Ce der-
nier est heureusement plus étendu que l'autre. Des vallonne-
ments en pentes douces presque partout, accidentent les vet-
sants, Quelques-unsde ces vallonnements courent d'un versant
à l'autre. L'âme de l'île est généralement le schiste tendre et
et friablecomme il en est pour les côteaux du continent voisin,

Partout, même au hautdes côtes, ce schiste est recouvert
d'une bonne couche de terre, Cette couche est très profonde
au fond des vallonnements où les siècles ent accummulé
l'humus. Sur une grande partie du sud-est de l'ile, la terré
des pentes et des fonds est heureusement mêlée d'argile, ce
qui la rend plus consistante et plus favorable encore à la
végétation. Celle-ci au reste est partout belle.

, L'île du Levant est depuis peu passée des mains de AL. le
comte de Pourtalès en celles de M. Philippart.

Sous la possession de M. le comte de Pourtalüs, une co-
lonie pénitentiaire de jeunes garçons existait A l'iledu Levant.
Loin du contact des habitants du continent, cette colonie n'en
était pas moins paraît-il, le repaire du vice croissant avec
l'âge. Elle eut, il y a quelques années, une révolte sinistre.
C'est que, soit dit en passant, quoique ses jeunes habitants
fussent quelque pneu occupés aux travaux des champs, travaux
des plus moralisateurs pour les jeunes êtres dévoyés, ces êtres
mal wuidés, subissaient de plus une direction arbitraire, sans
fermeté, l'apposée de celle qui, inspirée des sentiments élevés
ét généreux du père de famille, fait de l'enfant un homme et
“on un forçat de l'avenir.

3 [lu'y a plus de colonie pénitentiaire à 1e du Levant
 

os

s Nous y venions en promeneurs : nous avions ouf dire que
lé nouveau propriétaire comptait faire sur ce vaste domaine
d'importantes cultures de primeurs, Il faut l’avoner, nous
avions les oreilles quelque peu pleines de récits sur l'aridité
de l'île. sur le peu d'abris qu'elle présenterait, ete. Nous nous
étions dit toutefois : À l'île du Levant comme partout ailleurs,
un bon cultivateur saura trouver bonnes les terres. Aujour-
d'hui, après avoir vu, nous disons :

» La végétation indigène, pins d'Alep, arbousiers très forts
bruyères en arbre, lentisques, chônes-verts, cistes etc., qui
Juxuriante, couvre partout le sol, prouve la bonté de celui-ci.
Les quarante à cinquante hectares de vignes plantééé par
M. de Pourtalès ont jadis, quoique insuffisamment soignées et
fumées, émis une vigoureuse vécétation, Aujourd'hui le phyl-
loxéra les a partout envahies, et si elles ne sont mortes encore,
nous ne croyons pas cependant qu'elles se rétablissent.

« L'honorable directeur de la colonie agricole commencée à
l'île du Levant par le nouveau propriétaire, a bien voulu nous
accompagner dans notre excursion à travers l'ile. L'excursion
est longue, mais elle est intéressante ; aussi, malgré ‘une
chaleur tropicale, la mer, très calme, nous envoyait à peine
une bien légère brise, le charme éprouvé par les yeux empé-
chait de songer à la fatigue. Le terrain se prépare déjà à la
culture au fond de nombreux vallons sur le versant sud. Les
uns sont inclinés aux sud-est ot les autres au sud-ouest mais
tous sont dominés par des crêtes boisées abritant des vents du
nord-ouest et de l'est, seuls violents et nuisibles dans l'île.
Chaque vallon possède de l'eau de source, et les travailleurs
qui préparent le sol à diverses cultures n'oublient point de
préparer en même temps la captation et l'emmagasinage des
eaux qui servent déjà à l'homme et qui arroseront plus tard
les cultures,

* Les vallonnements des versants, de celui du sud surtout,
 

— 29 —

qui, nous le répétons, est heureusement bien plus étendu en
surface que le versant nord, se prêtent admirablement aussi
à la création de barrages élevés, d'où l'eau, emmazrasinée en
hiver, pourra fertiliser, en été, de bien intéressantes cultures
sur de considérables surfaces, Nous ne croyons pas exagérer
en disant que l'eau des sources et celles des barrages qui peu-
vent être successivement établis, viendraient, étant intelli-
gemment distribuée, à arroser au moins 150 hectares. Combien
une telle surface, sous un tel ciel, ne produirait-elle de beaux
et d'intéressants produits primeurs, plus précoces encore que
ceux des côtes si privilégiées pourtant du continent voisin !
Nous disons plus précoces, et cela nous semble pouvoir être
affirmé, Sur la côte, les vents du nord, et aussi les courants
venant des contreforts des Alpes ou des cimes neigeuses de
l'Esterel amènent parfois en hiver, des refroidissements nuis:-
bles à la végétation. À l'île du Levant, comme il en est au
reste aux autres îles de la côte, ces refroidissements sont
moins sensibles, L'eau qui entoure le sol de toutes parts d'un
élément à température uniforme, empêche ou modifie très
heureusement dans toutes les îles, les brusques passages de
la chaleur au froid, passages venant du continent, ét que nous
subissons. Du reste, des cultures de primeurs commencées
depuis quelques années à l'île de Porquerolles, voisine de l'île
du Levant, nous montrent une précocité avantageuse sur
celle obtenue sur nos côtes, Nous parlerons un jour aussi de
l'tle de Porquerolles, non moins intéressante que celle du
Levant.

- Les cultures arrosées de l'ile du Levant devront être toutes
complantées d'arbres fruitiers, des espèces abricotier, cerisier
et pêcher, en se bornant bien entendu et à peu près exclusive-
ment aux variétés précoces. Le produit de ces plantations sera
assurément très rémunérateur.Sous les arbres viendront bien
les cultures de petits pois et de pommes de terre, cultures
 

— fÿ —

rarement arrosées, et-celles du haricot de printemps et d'au.
somme, qu'il faut toujours arroser. Partie de ces terres arro-
sées pourra aussi, mais sans autres cultures sur le sol, dès que
les arbres commenceront à produire, être couverte de planta-
tions d'orangers et surtout de citronniers. Les produits assu-
rément vaudront ceux de l'Italie et de l'Espagne,

« Les plateaux et les sols pentifs de l'Ile du Levant sont
tous très propices à la culture de la vigne, Il y a un certain
nombre d'années, alors que l'île appartenait À M. le comte
le Pourtales, des vignes à vin fcrent plantées au nord-ônest
et à peu de distance de la colonie pénitentiaire et d'explaita-
tion ; cette partie de l'île n'est pas la mieux abritée et d'autre
part le sol particulièrement schisteux n'a point été profondé-
ment défoncé. Cependant nous avons vu une bonne partie
de ces vignes montrer encore des preuves d'une végétation
judis belle ; malheureusement le phylloxéra, cet infiniment
petit qui se moque si bien des prohibitions émanées du cer-
veau des savants de cabinét, a pénétré dans l'Île du Levant
et toutes lés vignes sont envahies. Le sulfure de carbone, la
panacée officielle qui devait anéantir À jamais le nouvel
conerni de nos vignes à été appelé à l'Île du Levant. Là,
comme ailleurs il a fait merveille, Il a été appliqué par des
travailleurs, officiels comme lui, délégués, à cet effet, par la
compagnie P. L. M. Armés de leurs instruments connus, ils
ont pendant tout l'hiver dernier et jusqu'en mars et avril,
administré le sulfure de carbone dans toute l'étendue des
Vignes.

« Le principal résultat obtenu est la suppression de toute
récolte ; nous avons pu voir, en promerant longuement dans
les vignobles, des parties étendues où les ceps relativement
vigoureux encore portent, à ln base de leurs sarments, les
vestiges de formes de raisins ; mais, à l'époque de la floraison
et même avant, ces formes ont été annihilées,
J
a. À _——

 

a []n autre effet de l'application du sulfure de carbone ne
se montre que trop largement sur les surfaces où le rembde
a été employé en fin de saison: là, les ceps les plus malades
ont été tués par le remède, Au moment de l'élan de la végé-

tation, ils ont commencé d'émettre quelques nouvelles pousses
| bientôt mortes en roussissant comme #i elles eussent été
atteintes par un corrosifl. Quand nous les voyions, courant
juillet, quelqués-uns de ces ceps montraient toutefois de
naissants et bien chiétifs bourgeons. Assurément le volatile
poison commençait à disparaître du sol ét les Caps vivants
I encore s'empressaient de le constater.
| “ M.le Directeur de l'Ile du Levant avait eu soiu de donner
aux vignes sulfurées la distribution d'engrais religieusement
| recomihandée au reste par les hauts et savants patrons du
sulfure, Comptant sur la richesse apportée au sol par cette
distribution, le directeur a essayé, ça et 1h, dans Îles parties
oùles ceps sont, entre lignes, largement espacés, des semis
de pommes de terre, petits pois et haricots. Partout ils ont
germé, mais, malgré les bienfaisantes pluies exceptionnelle-
ment prolongées, cette année, dans nos régions, c'est À peine
si quelques-uns ont continué leur végétation. Là encore le
suliure à fait merveille.

# Jamais il ne nous avait été donné de rencontrer une cons-
tatation aussi irréfutable des dangers de l'emploi de cet
inscticide qui, ainsi que d’autres que nous avons connus,
réduit l'insecte à la famine en détruisant la plante quile
nourrit.

“ Jusqu'à quand demanderons-nous encore ou serons-nous
même forcés de demahder la guérison de nos vignes à des
insecticides ? Les plus vantés, les plus officiels non plus que
les prohibitions administratives d'empêchient point le phyl-
loxera de continuer ses ravages et de les éteudre chaque
année en. de nouvelles régions. Bien plus, comme nous venons

E

 
 

 

— MA

de le constater dans les vignobles de l'Île du Levant, ainei
que l'ont fait ailleurs des praticiens autorisés, l'un de ces
insecticides, le plas vanté, le plus officiel de tous tue la vigne
plus sûrement que le phylloxera.

+ Jusqu à quand voudra-t-on,sur trop de parties des rérions
viticoles, s'obstiner à repousser les vignes américaines qui,
elles, nous sont offertes par la nature comme la base sûre de
la reconstitution des vignobles ‘détruits par le phylloxera.

« Nous voudrions qu'il fut donné aux vignerons, aux bons
paysans de certaines régions viticoles où règne le phylloxera,
régions où l'on impose le sulfure comme remède, tout en
interdisant l'entrée des cépages américains, de voir, dans
l'Hérault, dans les Bouches-du-Rhône, dans le Var ét autres
départeménts voisins, des vignobles splendides reconstitués
avec les vignes américaines, Nous croyons bien que protec-
teurs des insecticides et prohibiteurs des cépages américains
auraient fort à faire à se justifier ensuite auprès de ces
PAYSans, 4

+ Dans les départements dont nous parlons, l'insuffisance,
nous dirons presque l'innocuité des insecticides n'est plus
contestée par personne ; la résistance, la luxuriante végéta-
tion de beaucoup de cépages américains, la belle production
directe de quelques-uns sont prouvées, depuis plusieurs
années, par d'importantes plantations en pleines régions
phylloxérées, Des viticulteurs des plus autorisés, membres
honorables de nos Parlements, remplissent un patriotique
devoir en présentant au gouvernement les cépages américains
comme le moyen à la fois unique et sûr de reconstituer nos
vignobles, Espérons que leur voix qui est celle de la vérité ne
tardera plus à être entendue. Espérons aussi que la Compa-
gnie PF, L. M. qui, croyant jadis à la puissance insecticide du
sulfure de carbone, s'est dévouée à en propager l'emploi, vou-
dra bien, aujourd'hui que l'ineffcacité du sulfure est prouvée,

 
 

 

Es 1e

accorder aide à ln propagation des cépages américains. De la
largeur ot de l'activité du cette propacation dans lés dépar-
tements méridionaux partout phylloxérés dépend la prompte
et indispensable reconstitution d’une triple source de richesse
pour la France, pour ces départements, ét pour les entrepri-
ses de transport. Il faut que les plants de Jacquez et de quel-
ques autres variétés américaines bien connues de cépages à
vin, dits à production directe, et que ceux d'autres variétés
également américaines, précieux porte-greffes pour nos vignes
françaises, puissent non-seulement être répandues partout où
besoin est, mais aussi que leur prix d'achat soit mis à la portée
de toutes les bourses.

“ Au gouvernement, aux assemblées départementales, aux
associations diverses, et aux compagnies dé transport intéres-
sées incombe la mission de poursuivre la propagation et
l'abaissement des prix des cépages américains.

, À l'ile du Levant, que nous quittons, nous recommandons
particulièrement de planter des cépages américains porte-
greffes, tels que Taylor, riparia et quelques autres également
rustiques sur lesquels il faudra greffer le chasselas de Fon-
tainebleau et lé Lignan blane ou Joanenc charnu pour la
production du raisin de primeur à exporter. Sur les terrains
de l'île, sous son climat et à ses expositions si favorisées, ces
vignes de raisins de table donneront un revenu exceptionnel
lement rémunérateur. »

Plus récemment, l'Ilustration horticole publiait la notice
suivante de notre célèbre botaniste J. Linden.
SUR meet

 

NOTICE SUR L'ILE DU TITAN QU DU LEVANT

L'ile du Titan est la plus orientale et ln plus grande des
Îles d'Hyères, les S'achates des anciens. PLINE raconte qu'on
y faisait depuis la plus haute antiquité In pêche du corail, dont
les Gaulois ornaient leurs épées et leurs boucliers. Drosporioe
Les appelait S'ichades iusulae du nom d'une herbe aromatique
très abondante dans ces fies, le Shi, qu'il indique comme
étant une espèce de Thym; probablement le Lovandula
Sloschas, À la renaissance, les trois îles principales de Por-
querolles, Port-cros ét Titan étaient connues sous le nom
poétique d'îles d'or, sans doute à cause de l'éclat que jettent
leurs rochers de mica-schiste, Quelques auteurs modernes
leur ont maintenu cette dénomination.

Avant l'ère chrétienne, ces tles étaient visitées par les
Phéniciens et les Phocéens, qui y formèrent des établisse-
ments. Les Romains s'y installèrent à leur tour. Pendant les
premiers siècles du christianisme, les pieux cénohites de
Lérins cherchèrent un refuge à l'ile du Titan.

Les Maures vinrent ensuite s'installer dans cette le, d'où
ils ravagèrent toute la côte provençale, Ils en furent définiti-
vement chassés sous le règne de François L En 1548,
Henri IT érigea l'ile du Titan en marquisat, en faveur de
CHRISTOPHE, comte de Roquendorf, baron de Molemburg.
NaroLéon y fit construire le fort des Arbousiérs aujourd'hui
déclassé. Depuis, l'île a appartenu à divers propriétaires dont
un des derniers, le comte DE PourRTaLÉs y fit exécuter de
grands travaux et y établit un pénitentier et des plantations
de vignes d'une grande étendue. Un seul clos entouré de murs
a une contenance de cent hectares. L'ile appartient depuis
quelques années à M. Évouarv OrLer, gendre de l'auteur de
cette notice.

L'ile du Titan a une superficie d'environ 1,400 hectares,

 
 

— 31 =

son 501 est montagneux, très dicvé dans les parties septen-
trisonies et s'étendant en pente vérs le midi. Dans la partie
orientale, on rencontre, sur les hauteurs, des dépressions de
terrain qui se transforment plus bas en vallons parfaitement
abrités et couverts d'une épaisse végétation, tels sont les
vallons du Serpent, du Javieu, du Cagnet et du Titan.
À l'abri du mistral et du vent d'est, qui sévissent avec violence
sur les crûtes de lle, ces localités jouissent d'une tempéra-
ture semi-tropicale, particulièrement propice à la culture des
Palmiers et autres plantes des régions chaudes du globe. Ce
sodt ces vallons, où jamais ie thermomètre n'est descendu à
zéro, qui ont été choisis pour y établir les grandes cultures
que la Compagnie continentale d'Horticulture se propose de
créer dans le midi. Au fur et à mesure que les terrains seront
défrichés et défoncés À une certaine profondeur, ils seront
livrés à la culture et de grandes plantations de Palmiers
appartenant aux genres Areca, Brahen, Chamaerops, Cocos,
Kentia, Livistona, Phoenix, etc., y remplateront la végétation
primitive, Quelques parties particulièrement chaudes seront
réservées pour l'acclimatation de certains arbres fruitiers
exotiques et dans les dépressions des hauteurs s'établiront
les grandes cultures de Rosiers,.de Gardenia et autres plantes
à fleurs destinées à alimenter le uord- pendant les périodes
d'hiver. Les fleurs n'y seront pas exposées, comme à Cannes
et à Nice, aux gelées qui font manquer s fréquemment leur
récolte,

L'ile du Levant est aussi remarquable par sa flore que par
sa constitution géologique. Il y « cinq ou six ans, l'ile était
encore couverte de forêts de Pins d'Alep (Pinus. halspensts)
et de Pins pignons (Pinus mnea), dérodées en grande partie.
Sous la forêt comme dans les parties découvertes, le sol est
Couvert de maquis épais, composés d'Arbousiers rirantesques
(Arhutus Dnede) avant nérfois des tronte de 50 centimbtres
 

—_

de circonférence et mesurant jusqu'à 8 mètres de hauteur,
de Bruyères arborescentes, Erica arborca, de 3 mètres de
hauteur avec des troncs de 25 centimètres de circonférence,
de Myrtes (fyrius communies), de Lentisques (Pistacia len-
tiscus), de Daphne, de plusieurs espèces de Cistes, etc, Ces
maquis forment des fourrés impénétrables sous lesquels les
lapins, très abondants dans l'île, peuvent circuler à l'aise sans
avoir à redouter l'ail perçant du chasseur, Dans les parties
jathères, les Cistes apparaissent en grand nombre, tandis
que dans les endroits découverts et incultées on rencontre
l'Euphorkia dendroides, les Teucrium marum et massiliense, le
Lavandula Sioechas, le Coronilla juncea, les Genista Hnifolia,
candicans et spinosa, le Jasminum humile, l'Euphrasia nifolia,
le Vitex agnus castus, le Thrincia tuberosa, etc, Dans le
sable, sur le bord de la mer, croissent le Pancratium mari-
ténum, l'Abeinthium mariimum, et sous les rochers les Juni-
perus phenicea et Sabina, le Sratice minuta, l'Echinophora
spinosa, quelques espèces d'Euphorbes, etc.

Nous devons à la complaisance de M. le docteur BEerxanp,
de Porquerolles, les renseignements minéralogiques et géolo-
giques suivants :

À l'île du Levant se trouve un véritable lit de roches
granatifères, Dans la partie E. et &., vers le NO. au centre
de l'île, partout le schiste micacé, en se délitant et s'effeuil-
lant aux impressions atmosphériques, jonche la terre de ses
grenats, On peut, d'après M. Denis, reconnaître leur cristal-
lisation dodécaèdre ou trapéziforme: ils sont en général d'un
rouge-brun tirant sur le noir, quelquefois rouges, violacés et
d'apparence terreuse, d'autres fois légèrement vitreux dans
certains endroits, Vers l'E. sur le bord de la mer, ils se
trouvent méêlés aux grenats prismatiques, Le mica-schiste,
dans lequel cette substance est empâtée, est contourné ou
auguleux et les cristaux prismatiques du disthine, élargis
 

 

— 53 —

«orme d'habitude sur deux faces opposées, s'allongent d'une
manière remarquable, se recourbent, se redressent, et suivent
exactement les mouvements de la roche sur laquelle ils sont
appliqués.

Il existe aussi un gisement d'asbeste ou amianthe, à un
endroit appelé la mine, où l'on ne peut arriver qu'au Moyen
d'une barque. L'asbeste se trouve dans les fissures d'une
roché magnésienne. Elle affecte plusieurs formes et plusieurs
couleurs, ses fibres sont le plus souvent d'un blanc d'argent,
assez soyeuses, mais dures et compactes. à

Un peu au-dessus du gisement d'asbeste, on trouve une
actinote de eouleut vert tendre, légèrement nacrée et chà- ;
toyante. Cet. amphibole calcaréo-ferrugineux est basillaire,
mais non pas à fibres droites; il s'offre, en outre, sous forme
de petites lames assez étroites, irrégulièrement superposées
ou divergentes. C'est, sans contredit, une des substances les
plus remarquables de l'ile, après toutefois les cristallisations
des tixanoyides et des titaniates; le titaniate de fer se trouve
dans le mica-schiste, il est solide, noir, métalloïde et cristal-
lisé en octaëdre.

Les groëses roches, qui font saillie dans les parties cen-
trales de l'tle, sont formés de quartz hyalin, parfois d'une
blancheur éblouissante.

J. Linpen.

Enfin nous terminerons ce chapitre par quelques notes
historiques :

Mela désigne toutes les îles du' littoral de Provence SOUS
les noms de Stœchades, qui signifie en grec rangées. Strabon
en compte cing. “ Au devant de la côte, dit-il, en partant de
Marseille, on trouve les îles Stæcades. Il y en a trois grandes
et deux petites, Ellss sont hobitéeg mar des cultivalenrs
 

 

 

ou

manquent pas de ports « Et le géographe grec place à la
suite les fles de Lérins, sous les noms de Leron (Eainte-Mur-
guerite) et de Tlanasia (Suint-Honorat). ‘

Agathémère place les deux petites Suncades près de Mur-
soille.

Pline est plus précis : # Les trois Stwcades, ditl, sont
ainsi nommées par les marseillais qui en sont voisine à cause
de l'ordre dans lequel elles sont rangées. Les noms de cha-
cuné d'elle sont : Profé, Jiese aussi appelée Pompontanu: la
troisième est Âypæa; à partir de ces îles sont Sturmin,
Phœmie et Phile. , Il mentionne ensuite les îles Lero ét
Lérina, qui sont évidemment les îles de Lérins,

Etienne de Bysance en compte aussi trois, les place réso-
lüment dans la rade de la ville phocéenne et ajouté qu'elles
s'appelaient Linustides, ce qui n'apprend pas grand chose,
puisqu'elles étaient en face cle la côte Ligurienne,

Les géographes du moyen âge furent encore plus obscurs
et contradictoires ‘les uns placent les Stocades ‘un peu
parlout Sur la cûte de Provence, d'autres à l'estuaire dm
Rhône où ils la confondent méme avec l'ile ‘de ln Camargue.

Fuocore, d'après Pline. les Vos de Marseille s'annol'aient
* petites Stovades ,, tandis que celles d'Hyères étrient nom-
nés * grandes Stœsndes , ét portaient des noms qui rapne-
laient leur position relative. La première, Porqueralles, en
marchant de l'Ouest à l'Est, s'appelait lrote (pers, pre-
KL ière); Ja seconde, Port-Cros, était celle du milieu et s'appe-
lait par suite Mese (axe. milieu): la troisième, l'ile du Lovént
ou du Titan, placée après et conme au-dessous des deux
antres, portait le nom d'Hypén (2x2, sous, — lu inférieure).

Ce sont des fragments détorhäs de la chaîne des Maures.

Le nom des Iles d'or qu'on leur donne est tout à fait
moderne ; on né letrouve dans aucuv auteur ancien. À défaut
de meilleure explication, on a pensé quelque fois que cette

 
 

g—— Me

 

iégdenntion nait été li née IX t|nx lui: : a nn dg

Liver qu ï . F se +
ï L L = r = i h5 E is EJIR

l'aciat mat
leurs rochers granitiqués à fucmces ei Jour rate pailleté de
mica, Les ruiues qu'ou y rencontre rormettent cupenñant de
guposer qu'elles dtaieut peugiées dans ler tops anciens.
On y a trouvé en effet un nombre assez recominundable de
monnaies romaines et massaliotes à l'effigie des empereurs
Néron, Vespasien, Titus, Nerva et Trajan; les monnaies
grecques sont aux types de Marsclle et des substructions qui
paraissent indiquer un établissement d'une certaine impor-
tance.

L'empereur Claude, asaailli par une violente tempüte, lors
de son voyage dans la Grande-Bretagne, vint y chercher un
excellent refuge :elles furent aussi le théâtre de l'arrestation
de Valens, le plus ambhitiaux des généraux de Virellins, qui
fut transporté delà À Urhinum,oû Paulin le ft metireä mort.

Aux. premiers siècles du christianisme, Îles moines de
Lérins établirent une succursale dans les trois 1:s qui prit
un très grand dévelopneinent.

Pendant près de cinq siècles ces moines vécurent sur ces
trois rochers, repoussant les invasions des barbares et sauvent
à plusieurs reprises les trésors des sciences et des lettres dont
ils s'étaient constitués les cardiens.

Mais la lutte était inégale, et à la fin du XIs siècle, les
Barbaresques, victorieux et maîtres de l'Archipel, rasèrent
leurs couvents, détruissent leurs églises, brlèrent et jetèrent
au vent les livres et les manuscrits qu'ils avaient pieusement
recueillis. À dater de cette époque les Sarrasins paraissent
avoir occupé les trois îles sans avoir été inquiétés, C'est delà
qu'ils envoyaient leurs expéditions sur le littoral. C'était en
quelque sorte les avant-postes de leur petit royaume de la
chaîne des Maures, ét ils réussirent 4 s'y maintenir envure
longterops après qu'ils avaient été chassés du continent.
 
 

CHAPITRE 11.

Une grande partie de l'ile est en culture ou propre à en
faire, Un grand plateau, ayant environ 100 hectares de sn-
perfcie, est entouré de murs pour se défendre des ravages
nocturnes des lapins.

Une soixantaine d'hectares de vignes y a été plantée par
M. le comte de Pourtalès.

Mais, comme nous l'avons déjà dit. le phylloxéra les à
envahies, et la plus grande partie du vignoble est perdue, en
dépit du sulfure de carbone administré à grandes doses.

Cette année on a songé a reconstituer le vignoble en plan-
tant de la vigne américaine à racines résistant au phylloxéra,
et en greffant les anciens plants ayant encore assé£ de vi-
gueur pour émettre de nouvelles “pousses, Une vingtaine
d'hectares ont pu être achevés cette année.

Voici les procédés employés pour la plantation de cette.
vigne.

Après avoir arraché les vieilles souches, une grosse charrue
tirée par quatre forts bœufs défonce la terre à une profondeur
de 50 centimètres. Un plant de 60 centimètres y est planté à
un écartement de 1 mètre 50, et les raies à une distance de
2 mètres de largeur. Ces nouveaux plants ne produiront que
dans trois ans. S

On a également planté cette année quelques hectares de
chênes lièges dans les vallons abrités du mistral. Des divers
arb res.cultivés dans un but industriel, un des plus utiles, bien
 

 

ceritivement, est ls chêne liège, dont le bois sert eu c haudase
pt au bâthuent, les fruits aux engrais doms tiques ct l'écorce
k l'industrié. Le chêne Hiège au point de vue de la production
de son écorce, connue scus le norh de liège, a été, jusqu'à
présent, laissé dans des conditions défavorables, se traduisant
au monent de la récolté en non-valeurs très-préjudicinbles et
en diverses manipulation onéreuses qui, pesant sur le com-
inérce de ce produit, éloignent les propriétaires de cotte cul-
ture et menacent cette production, devenue véritablement in-
dispensable depuis que le liège a recu de si nombreuses
applications chez tous les peuples civilisés. L'arbre est lent à
donner une écorce utilisable. Le chêne-lièce ne subit qu'à
18 ou 19 ans le demasclage (l'enlèvement de l'écorce mâle),
qui doit le préparer à produire une écorce utilisable. La
récolte n’a une valeur marchande que 2 ou 8 ans après. En
résumé, il faut au chêne-liège 20 ans avant de produire une
écorce commerciale; mais dès lors, chaque arbre rapporte un
produit moyen de 3 francs par an. Le chône-liére est un des
arbres qui demande le moins de soin, et la moins bonne terre.
Il pousse partout où on l'a planté et se contente d'un ou deux
binages dans les trois premières années.

Cequ'il y à de mieux à faire à l'ile du Levant, ce sont les
vignes. Le peu qu'il en reste encore des anciennes plantations
atteste combien elles ont dû être vigoureuses et leur rapport
magnifique. On peut y faire aisément 200 hectares de
vignes.

Les vins du midi, on le sait, ont acquis une grande rénom-
mée chez les marchands de vin, car, étant très forts et très
noirs, ils les coupent avec d'autres vins moins forts et le mé-
lange donne un vin ordinaire apprécié.

[ n'a jamais gelé ni neigé de mémoire d'homme À l'fle du
Levant. On y a une température tempérée l'hiver et assez
chaude l'été. La seule chose à craindre est le vent d'est et le

= re
po

mistral, Il y aurait douc avantage À faire dans les vallons
abrités la culture de plantes exotiques, Ces plantes, en pleine
terre, à l'abri du vent, viendraient beaucoup mieux et grandi-
raient beaucouÿ plus vite qu'en serre. Quelle économie de
charbon et de bâtiments n'y aurait-il pas à faire là !

Le vallon du Javieu est magnifiquement exposé pour cette
culture, On pourrait y établir dans le haut un barrage qui
recevrait toutes les eaux de pluie qui descendent dela colline.

Ce barrage aidé de norias que l'on pourrait faire et des.

sources qui éxistent fouruirait assez d'eau pour irriguer les
cultures.

Au point de vue des moyens de communications, il y a
lieu de signaler qu'il est question depuis quelque temps de
construire un tronçon de chemin de fer qui rélicrait les
Salins d'Hybres à Fréjus en passant entre Bormes et le Lavan-
don et en cotoyant le littoral. Les plans sont faits et la plu-
part des communes ont déjà voté des subsides.

Ce chemin de fer promet uu grand avenir à l'fle du
Levant et au Lavandon où l'on pourrait créer une station
hivernale. On viendrait alors de Paris à l'ile du Levant en
moins de vingt heures sans fatigue aucune.

Le chemin de fer passant au Lavandon, on organiserait un
service de bateaux à vapeur qui relierait deux fois par jour
l'île au continent. La traversée ne serait que de trois quarts
d'heure,

Dès lors des villas se construiraient à l'ile du Levant et
leur nombre s'accroissant, on ferait un casino. Cette tle
deviendrait la station hivernale la plus fréquentée du lit-
loral, car M, les Anglais quittcraient volontiers les
stations du continent pour venir s'adonner dans l'ile du
Levant à tous les plaisirs des yachtmen dont ils sont s
amalcurs,

Qui vivra verra.

 
 
